文盲

世道人生：文盲
（李怡） - 李怡

昨天拙文有留言批評：「一邊說自己也沒上過大學，一邊又嘲笑大陸文革時期的中學生即是現在掌權了依然是文盲。這就奇怪了，李怡先生的文盲那麼值得自豪，別人的文盲怎麼就那麼可怕。莫非反共的文盲比不反共的文盲來得更高貴？」

我從來沒有以沒上過大學而自豪，相反有遺憾和自卑，於是幾十年沒有停止過閱讀和自修。我當然也不高貴。其實我也沒有先驗地反共，只是說事實。

另一留言說：「教育程度與管治有相關性但非因果性，香港的高官與港鐵高層均畢業於名牌大學。關鍵是有幾多人是求真說真的，而不是求利謀權放棄真理。」

這就說到要點了。民國初期許多大師都沒有博士甚至學士學位。中共的革命領袖群也沒有大學學位，但他們至少有自信，不會去弄假博士假碩士來裝點門面。

直至江、胡時代的領導人，至少也是在文革前接受過大學教育，那時的大學教育儘管有黨領導而沒有真正學術自由，但許多教授是民國時期學有所成的，因此教學仍有水準。

到了文革，就是知識真空了，十年甚至超過十年都沒有恢復元氣。胡德平所說的「文盲」不是真的不識字的文盲，而是知識不足卻不懂裝懂、一味造假。不知道「輕關易道，通商寬農」這句話不是恥辱，你可以不講你不懂的語句，但錯讀就是恥辱。

「文盲」亦表現為語言無味，套話空話一大堆。

文革後，老一輩的教授或死或老或退休，沒有新一代接班，因此毀掉的是幾代人。越是缺乏知識的人，越想把自己打扮成有知識，於是從中央到地方的各級領導人，都有「大學自動送博士來」。許多在反貪或嚴重失責中落馬的高幹，都是在職期間獲博士學位的。

沒有大學學位不是恥辱，但大學大量製造假博士，各級領導也安然接受這些假學位，就不僅是個人恥辱，而且是國家的恥辱，它帶來席捲全國的造假風氣。大學的學位或許不那麼重要，但大學所代表的對知識和真理的追求，卻是一個社會最值得珍視的精神。

中國各大學製造的博士越來越氾濫。據統計，中國的研究生教育20多年就實現了「超英趕美」的目標。中國每年培養了全世界最多的博士生，卻在世界科技和發明史上沒有一席之地，這不僅僅是因為博士品質低劣，還因為龐大的高級官員帶頭明目張膽地求取或接受假博士之風盛行。

大學教育和它的知識群體，是一個社會得以進步的重要支柱。如果大學也大規模地參與造假，如果國家和各級領導人都是假博士，社會將急劇地退化和變異。中國社會現在的道德淪喪、焦慮浮躁、品味低下、失去互信、假劣氾濫、迷失自我、缺乏自信、迷失方向，就是這樣產生的。這樣的社會可能充斥金錢和物質，卻絕沒有希望和前途。

中國是由假博士的文盲帶領的國家，香港是由求利謀權而表示最敬仰文盲的人帶領的地區，他們即使是真正名牌大學出身，其實也是求假說假的文盲。

李怡

上一則
上一則
為甚麼習要強勢再登場 (潘小濤)

下一則
下一則
中共密室權鬥與密碼消息 (李平)